---
title: «Дежнев»
layout: post
next: /public/korabli/dmitriy-donskoy
previous: /public/korabli/d-3-krasnogvardeec
---

«Дежнев»  
Грузопассажирский пароход ледового плавания «Дежнев» был заложен 15 ноября 1935 года, в мае 1937 года спущен на воду, вступил в эксплуатацию осенью 1938 года и был включен в состав Мурманского государственного морского пароходства. Длина парохода равнялась 104 м, ширина – 15 м, осадка – 6,3 м. Судно водоизмещением 7 330 т было оснащено паровой машиной 2 500 лошадиных сил, развивало скорость 10,5 узла.   
Во время Советско-финской войны 1939-1940 годов «Дежнев» был мобилизован и переоборудован в сторожевой корабль. Весной 1940 года был возвращен Мурманскому порту. Летом 1941 года «Дежнев» был снова мобилизован, вооружен четырьмя 76,2-мм и четырьмя 45-мм орудиями, шестью 12,7-мм пулеметами и в качестве сторожевого корабля «СКР-19» вошел в состав Северного отряда Беломорской флотилии.   
  
![](/assets/img/Dezhnev.gif)  
  
Во время Великой Отечественной войны сторожевой корабль нес службу в водах Белого и Карского морей, сопровождал караваны транспортных судов, доставлял на отдаленные острова военные грузы, охранял северные проливы от вторжения неприятеля. 25 августа 1942 года он доставил грузы на остров Диксон. 27 августа сигнально-наблюдательный пост сообщил о приближении неизвестного корабля. Им оказался немецкий крейсер «Адмирал Шеер».  
«СКР-19» вышел навстречу крейсеру и приготовился к бою. Оба корабля открыли артиллерийский огонь. Получив несколько прямых попаданий, немецкий крейсер развернулся и стал удаляться. «СКР-19» получил серьезные повреждения и начал тонуть. Командир корабля повел его к берегу и посадил на прибрежную отмель. Впоследствии он был отремонтирован и продолжал нести военную службу до конца Великой Отечественной войны. Летом 1945 года судно вернули ледокольному флоту.